\documentclass[a4paper,margin=0in,oneside]{book} % addition of "oneside" removes empty pages at the end of a chapter (if chapter ends on an uneven page)

% header.tex
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[pdftex]{graphicx,color}

% Korrekte Darstellung der Umlaute
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

% verbesserte Beschriftung von Abbildungen
\usepackage[format=plain,small,bf,indention=7.5mm]{caption}
\usepackage{subfig}

\usepackage{scrextend}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec} % for empty spaces after titles
\addtokomafont{labelinglabel}{\sffamily}

% URLs
\usepackage{url}

% Hyperlinks
\usepackage{hyperref}

\hypersetup{ % this is for hyperlinks in the TOC
    colorlinks=true, % set true for coloured links
    linktoc=all,     % set to all if you want both sections and subsections linked
    linkcolor=blue,  % choose some color if you want links to stand out
    citecolor=red,
    urlcolor=blue
}

% Floating-Umgebung fuer Algorithmen
\usepackage[section,boxed]{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

% Theorem-Umgebung                             
\usepackage[standard]{ntheorem}

% Multi rows für Tabellen
\usepackage{multirow}

\usepackage{enumitem}

% Tikz
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}

% PGF plots
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.13}

\addtokomafont{labelinglabel}{\sffamily}

%Following are global Variables to set Stuff
\newcommand{\kurs}{Algorithmische Bioinformatik}
\newcommand{\titel}{Übungsblatt 03}
\newcommand{\datum}{\today}

% the following sets the left and right borders for the pages

\addtolength{\oddsidemargin}{-0.8in}
\addtolength{\textwidth}{2in}

\addtolength{\topmargin}{-.875in}
\addtolength{\textheight}{1.75in}

% define the default page style 
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[LO]{\small \kurs \ - \titel}
\fancyhead[LE]{\thepage}
\fancyhead[C]{}
\fancyhead[RO]{\thepage}
\fancyhead[RE]{\small \leftmark}

\fancyfoot{} % Empty footer

\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt} % set header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % set footer underlines
\setlength{\headheight}{3pt} % customize the height of the header

\pgfdeclarelayer{edgelayer}
\pgfdeclarelayer{nodelayer}
\pgfsetlayers{edgelayer,nodelayer,main}

\tikzstyle{none}=[inner sep=0pt]

\tikzstyle{rn}=[circle,fill=Red,draw=Black,line width=0.8 pt]
\tikzstyle{gn}=[circle,fill=Lime,draw=Black,line width=0.8 pt]
\tikzstyle{yn}=[circle,fill=Yellow,draw=Black,line width=0.8 pt]

\tikzstyle{simple}=[-,draw=Black,line width=2.000]
\tikzstyle{arrow}=[-,draw=Black,postaction={decorate},decoration={markings,mark=at position .5 with {\arrow{>}}},line width=2.000]
\tikzstyle{tick}=[-,draw=Black,postaction={decorate},decoration={markings,mark=at position .5 with {\draw (0,-0.1) -- (0,0.1);}},line width=2.000]

%overwrite \chapter in order to force it to use fancy style instead of plain (in order to break ugly style breaks on pages with a new chapter)
\makeatletter
\renewcommand\chapter{\if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi
                    \thispagestyle{fancy}% original style: plain
                    \global\@topnum\z@
                    \@afterindentfalse
                    \secdef\@chapter\@schapter}
\makeatother

\begin{document}

\subsubsection*{Aufgabe 3.1}

In dieser Aufgabe geht es um Proteine. Proteine sind Polymere aus Aminosäuren. Zur Vorbereitung empfiehlt sich eine Auffrischung der Grundlagen, zum Beispiel mit Hilfe des Vortrags “Protein Structure and Function” von Kristina Gremski (\href{http://www.youtube.com/watch?v=KH-LQSr7rHs}{Teil 1: http://www.youtube.com/watch?v=KH-LQSr7rHs}; \\ \href{http://www.youtube.com/watch?v=MG8ziGyattk}{Teil 2: http://www.youtube.com/watch?v=MG8ziGyattk}). 
\href{http://pfam.xfam.org/}{Pfam (http://pfam.xfam.org/)} ist eine Sammlung (Datenbank) von Proteindomänen und -familien, die durch Profil-HMMs repräsentiert werden. Besuche die Pfam-Webseite und beantworte folgende Fragen:

\begin{enumerate}

\item Was ist eine Proteindomäne; was ist eine Pfam-Familie; was ist ein Clan?

\begin{itemize}

\item Proteindomäne: Bereich eines Proteins mit stabiler, meist kompakter Faltungsstruktur, der funktional und strukturell (quasi-) unabhängig von benachbarten Abschnitten ist.

\item Pfam-Familie: Proteinfamillien sind Gruppen aus aus evolutionärer Sicht verwandter Proteins.

\item Clan: Mehrere verwandte Familien mit der selben entwicklungstechnischen Herkunft.

\item Auf der Seite unter $\grqq$\href{http://pfam.xfam.org/help#tabview=tab5}{Help/Glossary}$\grqq$ einsehbar.

\end{itemize}

\item Wir betrachten jetzt eine bestimmte Proteindomäne, die $Helix-Loop-Helix$ Domäne (manchmal auch $\grqq$basic HLH (bHLH)$\grqq$ Motiv genannt), Pfam Accession number PF00010. In welcher Art von Proteinen findet man ein bHLH Motiv?

Proteine verantwortlich für den Transkriptions Prozess.

\item Betrachte ein multiples Sequenzalignment von mehreren Polypeptid-Sequenzen, die alle ein bHLH Motiv bilden (in Pfam über “Alignments”, Seed, HTML). Das multpile Alignment beschreibt in jeder Spalte (die vorwiegend aus Aminosäurezeichen besteht) die Verteilung der Aminosäuren an einer bestimmten Position des Motivs. Ferner kann man sehen, dass manche Sequenzen manche Motiv-Positionen überspringen (Deletionen) und dass in manchen Sequenzen zusätzliche Aminosäuren eingefügt sind (Insertionen). Welche Schwierigkeiten ergeben sich, wenn man feststellen will, ob eine neue Sequenz in diese Familie gehört?

Da viele Sequenzen vorliegen wäre es entsprechend unpraktisch einfach drüber zu iterieren und z.B. Edit-Distance zu berechnen. Entsprechend verwende ein probabilistisches Modell wie ein HMM.

\item Um ein(e) Proteinfamilie (-domäne, -motiv) zu beschreiben, greift man gerne auf ein generatives Modell, insbesondere HMMs, zurück. Da Proteine Sequenzen sind, kommt vor allem eine lineare Modelltopologie in Frage, bei der es für jede Position des Motivs einen Match-Zustand und einen Deletions-Zustand, sowie zwischen zwei Positionen jeweils einen Insertions-Zustand gibt. Man spricht dann von Profil-HMMs; die Details sind in einem Artikel von Sean Eddy (1998) beschrieben: \href{https://pdfs.semanticscholar.org/50ed/b17bb311757206a60801a25dd56ca2b342dd.pdf}{http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/9918945}. Lies den Artikel und beschreibe in eigenen Worten die Struktur eines Profil-HMMs für Proteinfamilien.

Funktionierender Link: \href{https://pdfs.semanticscholar.org/50ed/b17bb311757206a60801a25dd56ca2b342dd.pdf}{https://pdfs.semanticscholar.org/50ed/b17bb311757206a60801a25dd56ca2b342dd.pdf}

Wichtig hierbei ist Fig. 2. Allignment wird durch Match-States dargestellt. Entsprechende Emmisionswahrscheinlichkeiten werden durch die "Balken" darüber visualisiert.
(Die Inserts sind Loops, Übergänge haben nicht dargestellte Wahrscheinlichkeiten, die $\grqq$dX$\grqq$ sind im Prinzip überspringende Zustände)

\item Eine praktische Art, ein Profil-HMM zu visualisieren, ist ein HMM Logo. HMM Logos stellen die Aminosäureverteilung an einer Position durch einen Stapel von Buchstaben dar. Insertions- und Deletionswahrscheinlichkeiten werden durch die Breite des Stapels und der Zwischenräume visualisiert; die Konserviertheit einer Position durch die Höhe. Betrachte das HMM Logo zu PF00010, lies ansatzweise den Artikel von Schuster-Böckler et. al (2004) über HMM Logos (\href{http://www.biomedcentral.com/1471-2105/5/7}{http://www.biomedcentral.com/1471-2105/5/7}), und beschreibe in eigenen Worten, wie genau die Höhe eines Stapels definiert ist.

$\grqq$The  total  stack  height  is  computed as the information content of the column, i.e., its relative  entropy  distance  from  an  assumed  background distribution. The relative height of each letter in the stack is  proportional  to  its  frequency  at  the  position.$\grqq$

relative entropy: Maß der stärke der Abweichung der Verteilung an der einen Position von einer anderen erwarteten Verteilung (z.B. Verteilung der Aminosäuren in allen Proteinen)

Also handelt es sich hierbei um die Stärke der Abweichung der Verteilung an der jeweiligen stelle von einer in gewisser weise erwarteten Verteilung.

Zeilen werden schmaler dargestellt wen diese häufig übersprungen/gelöscht werden.

Senkrechte Striche markieren potentielle Insertionsbereiche, also bereiche wo potentiell andere Aminosäuren eingefügt werden.


\end{enumerate} 

\subsubsection*{Aufgabe 3.2}

Der proteincodierende Bereich eines Gens in einem Prokaryoten (wie zum Beispiel des Bakteriums E. coli ) beginnt mit einem Startcodon (oft ATG, steht auch für die Aminosäure Methionin) und endet mit einem Stoppcodon; die Codons dazwischen codieren die Aminosäuren des Proteins. Die Codons kommen nicht gleichverteilt vor, sondern mit einer bestimmten Häufigkeit, die auch von der Häufigkeit der jeweiligen Aminosäure abhängt (vgl. Aufgabe 1.2 von Blatt 1). Entwirf die Topologie eines CDS finders (coding sequence finders), also eines HMMs, das codierende Sequenzen in einem Genom erkennen kann. Man braucht vermutlich je drei Zustände für ein Codon, irgend eine Struktur für die nichtkodierenden intergenischen Bereiche und sinnvolle Übergänge dazwischen. Kritisch betrachtet werden sollte die mit dem Modell erzeugte Längenverteilung einer codierenden Sequenz. (Dies ist keine Programmier-, sondern eine Designaufgabe.)
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\begin{pgfonlayer}{nodelayer}
		\node [style=rn] (0) at (0, 0) {\tiny $q_{0}$};
		\node [style=gn] (1) at (2, 0) {\tiny A};
		\node [style=gn] (2) at (3, 0) {\tiny T};
		\node [style=gn] (3) at (4, 0) {\tiny G};
		\node [style=gn] (4) at (6, -3) {};
		\node [style=gn] (5) at (5, -2) {\tiny X};
		\node [style=gn] (6) at (4, -2) {\tiny X};
		\node [style=gn] (7) at (3, -2) {\tiny X};
		\node [style=gn] (8) at (1, -3) {};
		\node [style=gn] (9) at (3, -5) {\tiny X};
		\node [style=gn] (10) at (4, -5) {\tiny X};
		\node [style=gn] (11) at (5, -5) {\tiny X};
		\node [style=yn] (12) at (1, 1) {};
		\node [style=yn] (13) at (1, 3) {\tiny G};
		\node [style=yn] (14) at (3, 3) {\tiny T};
		\node [style=yn] (15) at (1, 5) {\tiny A};
		\node [style=yn] (16) at (3, 5) {\tiny C};
		\node [style=yn] (17) at (5.25, 2) {};
		\node [style=none] (18) at (8, -4) {codierend};
		\node [style=none] (19) at (8, 4) {n. codierend};
		\node [style=none] (20) at (4, -1.25) {61 Codons};
		\node [style=none] (21) at (4, -4.25) {3 Stop Codons};
	\end{pgfonlayer}
	\begin{pgfonlayer}{edgelayer}
		\draw [style=arrow] (8) to (7);
		\draw [style=arrow] (7) to (6);
		\draw [style=arrow] (6) to (5);
		\draw [style=arrow] (5) to (4);
		\draw [style=arrow, in=-90, out=-90, looseness=2.25] (4) to (8);
		\draw [style=arrow] (8) to (9);
		\draw [style=arrow] (9) to (10);
		\draw [style=arrow] (10) to (11);
		\draw [style=arrow, bend right=90, looseness=1.75] (11) to (12);
		\draw [style=arrow] (0) to (12);
		\draw [style=arrow] (0) to (1);
		\draw [style=arrow] (1) to (2);
		\draw [style=arrow] (2) to (3);
		\draw [style=arrow, bend left=45, looseness=1.00] (3) to (4);
		\draw [style=simple, in=135, out=45, loop] (15) to ();
		\draw [style=simple, in=135, out=45, loop] (16) to ();
		\draw [style=simple, in=-135, out=-45, loop] (14) to ();
		\draw [style=simple, in=-135, out=-45, loop] (13) to ();
		\draw [style=simple] (15) to (16);
		\draw [style=simple] (16) to (14);
		\draw [style=simple] (14) to (13);
		\draw [style=simple] (13) to (15);
		\draw [style=simple] (15) to (14);
		\draw [style=simple] (13) to (16);
		\draw [style=arrow, bend left=60, looseness=1.00] (12) to (15);
		\draw [style=arrow, bend left=60, looseness=1.00] (12) to (13);
		\draw [style=arrow, in=-165, out=80, looseness=1.00] (12) to (14);
		\draw [style=arrow, bend right=75, looseness=1.25] (12) to (16);
		\draw [style=arrow] (14) to (17);
		\draw [style=arrow, bend left, looseness=1.25] (16) to (17);
		\draw [style=arrow, bend left=70, looseness=2.00] (15) to (17);
		\draw [style=arrow, bend right=22, looseness=1.00] (13) to (17);
		\draw [style=arrow] (17) to (1);
	\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Längenverteilung entspricht der geometrischen Verteilung, d.h. es werden mit hoher Wahrscheinlichkeit kurze Sequenzen erzeugt. Entsprechende Anpassungen wären für realistische Ergebnisse notwendig.

\subsubsection*{Sonstiges}

Wichtige Verteilungen:

\begin{itemize}

\item \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Geometric_distribution}{Geometrische Verteilung}

\item \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Normal_distribution}{Normalverteilung}

\item \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Poisson_distribution}{Poisson Verteilung}
\end{itemize}

\end{document}
